\documentclass[12pt]{book}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{parskip}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{etoolbox}
\AtBeginEnvironment{lstlisting}{\setlength{\parindent}{0pt}}
\usepackage{makeidx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fontawesome5} % para ícone Creative Commons
\usepackage{tcolorbox}

\renewcommand{\lstlistingname}{Código}

% Geometria e espaçamento
\geometry{
	a4paper,
	left=3.5cm,
	right=3.5cm,
	top=3cm,
	bottom=3cm
}

% Cabeçalho bonito
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Tutorial de Python}
\fancyhead[R]{\thepage}
\setlength{\headheight}{14.5pt}

% Estilo dos títulos
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

% Cores e estilo para código
\definecolor{codebg}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{codeblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0.0,0.5,0.0}

\lstdefinestyle{pythonstyle}{
	backgroundcolor=\color{codebg},
	commentstyle=\color{codegreen}\itshape,
	keywordstyle=\color{codeblue}\bfseries,
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{red},
	basicstyle=\ttfamily\small,
	breaklines=true,
	captionpos=b,
	keepspaces=true,
	numbers=left,
	numbersep=10pt,
	showspaces=false,
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	frame=single,
	language=Python
}
\lstset{style=pythonstyle}

% Título
\title{Exemplo com Listings: Estilo No Starch Press}
\author{Eduardo Bulsoni}
\date{}

% Índice
\makeindex

\begin{document}
	
	\tableofcontents
	\chapter{Primeiros passos com python!}
	
	\section{Por que python?}
	
	Python é uma linguagem simples, poderosa e extremamente versátil. Ela pode ser usada em diversas áreas: ciência de dados, desenvolvimento de jogos, criação de sites, aplicativos, aprendizado de máquina, automações, administração de sistemas e muito mais. Se o foco do seu projeto não for performance extrema, como é o caso de linguagens como C, é bem provável que você consiga resolver com Python.

	Em outras palavras, se você está começando sua jornada no mundo da programação, Python é como um bote salva-vidas que pode te ajudar a atravessar qualquer mar de códigos! (risos) \newline
	
	\section{O que é programação?}
	
	Programação é o ato de escrever instruções em forma de texto (código) que o computador deve seguir. Essas instruções precisam ser simples, passo a passo, e, o mais importante, sem ambiguidades!
	
	Você já ouviu aquela piada do programador? A esposa diz: "Amor, quero que você vá ao mercado e traga 2 ovos. Se tiver leite, traga 6." O homem vai até o mercado, encontra leite, mas volta com 6 ovos e nenhum leite. Pode parecer engraçado, mas eu te pergunto: a instrução estava clara?
	
	\subsection{Uma breve história da ciência da computação: como chegamos até aqui}
	
	Embora o autor deste livro não seja exatamente um entusiasta de histórias antigas, é impossível ignorar como a ciência da computação percorreu um longo caminho para chegar ao que temos hoje.
	
	Nos primórdios, programar um computador era uma tarefa bem diferente do que é atualmente. Os programas eram escritos em cartões perfurados, que precisavam ser inseridos em grandes máquinas para processamento. Cada pequeno erro, como trocar a ordem de um cartão, poderia comprometer todo o programa. Além disso, os computadores eram imensos, ocupando salas inteiras, e a ideia de ter um em casa era impensável.
	
	Com o tempo, evoluímos para os chamados terminais burros, dispositivos conectados a servidores centrais. Embora esses terminais permitissem aos usuários escrever comandos, o trabalho pesado era feito por computadores maiores e mais poderosos. Ainda assim, a experiência deixava a desejar: havia um atraso considerável entre o pressionar de uma tecla e a resposta do servidor.
	
	Hoje, a realidade é completamente diferente. Graças à evolução da computação, você pode escrever centenas ou milhares de linhas de código e obter resultados em segundos ou minutos. O que antes exigia salas inteiras e equipamentos especializados agora pode ser feito em um laptop ou até mesmo em um smartphone.
	
	E é impossível falar da história da computação sem mencionar Alan Turing: matemático brilhante, pioneiro da ciência da computação, e uma figura histórica cujas ideias revolucionaram o campo. Seu trabalho nos ajuda a entender como chegamos a um ponto em que programar se tornou acessível a todos. Obrigado, Turing!
	
	\section{Ferramentas e como instalá-las}
	
	Bom, a partir daqui eu assumo que você tenha acesso à algum computador (pode ser até um chromebook ou coisa que o valha), de todo modo, essas serão nossas principais ferramentas:
	
	\begin{itemize}
		\item Visual Studio Code
		\item Python
		\item Pycharm
	\end{itemize}

	\subsection{Instalando o VSCode}
	
	A instalação do VSCode é bem simples. Ao baixar o arquivo, basta seguir os passos do instalador. Durante o processo, você verá algumas opções, como a de adicionar o VSCode ao contexto da pasta atual (uma opção muito útil, pois facilita a abertura de projetos diretamente do explorador de arquivos). Não é obrigatório, mas pode ser interessante para facilitar sua vida mais tarde.
	
	\subsection{Instalando o Python}
	
	Baixe o Python; quando for instalar, se você tiver permissões de administrador, você pode optar por instalar o Python para todos os usuários do computador.
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Importante}]
	Não se esqueça de marcar a opção "Add Python to PATH" (Adicionar Python ao PATH) durante a instalação. Isso é essencial para que você possa rodar o Python diretamente do terminal (sem precisar navegar até a pasta onde o Python está instalado).
	\end{tcolorbox}
	\subsection{Instalando o PyCharm}
	
	Se você optar por usar o PyCharm, cuidado! Ao entrar no site da jetbrains para fazer o download, você verá duas opções: PyCharm Professional (pago) e PyCharm Community Edition (GRATUITO). Role a página até encontrar a versão Community Edition e baixe-a. Essa versão é perfeita para quem está começando.
	
	\section{Meu primeiro programa}
	
	Agora que já sabemos o que é programação, estamos prontos para escrever nossa primeira linha de código! Digite o seguinte comando no seu editor de texto:
	
	\begin{lstlisting}[caption={Olá mundo em python}] 
print("Ola Mundo!")\end{lstlisting}
	
	
	Salve o arquivo com o nome "ola\_mundo.py" (com a extensão .py, que é fundamental para que o Python reconheça o arquivo como um script Python). Agora, você pode rodar o seu código de duas maneiras:
	
	\begin{enumerate}
		\item No editor de texto: Normalmente, você encontrará um botão de "play" ou "executar" para rodar o script diretamente no editor.
		
		\item No terminal: Se preferir usar o terminal, abra a pasta onde o arquivo está salvo e digite o seguinte comando: python ola\_mundo.py	
	\end{enumerate}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Importante}]
	A extensão .py é essencial para que o arquivo seja identificado como um script Python. \newline Além disso, a convenção do Python para nomes de arquivos é utilizar o snakecase --- ou seja, todas as palavras em minúsculas, separadas por underscores (sublinhados). \newline
	Então, lembre-se: ao nomear seus arquivos, use essa convenção para manter o código organizado e legível.
	\end{tcolorbox}
	
	O que faz o nosso primeiro \textit{"Olá, Mundo"}?
	
	O comando que escrevemos, \texttt{print("Olá, Mundo!")}, tem uma função bem simples: ele imprime (mostra) a mensagem "Olá, Mundo!" na tela do terminal. É isso! Parece algo pequeno, mas é o primeiro passo para aprender a conversar com o computador.
	
	Apesar de ser uma linha de código tão simples, ela já nos ensina um dos fundamentos mais importantes da programação: a saída de dados — ou seja, como fazer o computador apresentar informações para nós.
	
	Mas e os programas mais complexos?
	
	Acredite: todos os programas, por mais avançados ou sofisticados que sejam, são compostos pelas mesmas estruturas básicas. Programar é como construir com blocos de montar: aprendemos a usar essas peças fundamentais, e, aos poucos, conseguimos criar coisas incríveis!
	
	\section{Estruturas que compõem um programa}
	
	Aqui estão as estruturas que formam a base de qualquer programa:
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Componentes de um programa}]
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Variáveis}: Para armazenar informações.
			\item \textbf{Entrada de dados}: Para capturar dados do usuário ou de outras fontes.
			\item \textbf{Saída de dados}: Para exibir informações (como o nosso "Olá, Mundo!").
			\item \textbf{Processamento}: Realizar cálculos e transformar dados.
			\item \textbf{Estruturas condicionais (if)}: Para tomar decisões com base em condições.
			\item \textbf{Laços de repetição }(for, while, do-while): Para executar uma ação várias vezes.
			\item \textbf{Funções}: Blocos de código reutilizáveis que podem ser chamados várias vezes.
			\item \textbf{Classes}: Para organizar e estruturar programas maiores (usando conceitos de orientação a objetos).
			\item \textbf{Tratamento de exceções}: Para lidar com erros de forma controlada.
			\item \textbf{Leitura e escrita de arquivos}: Para salvar ou acessar informações armazenadas no computador.
		\end{itemize}
		\vspace{8mm}
		\textbf{Cuidado! não se preocupe em decorar tudo agora, com o tempo você pega o jeito.}
	\end{tcolorbox}
	
	Essas peças são como os "ingredientes básicos" da programação. Com elas, você poderá criar desde simples scripts até sistemas complexos.
	
	\section{Python como calculadora}
	
	Antes de introduzirmos o conceito de variáveis, vamos explorar um dos usos mais simples e práticos do Python: como uma calculadora! Isso permite que você execute operações matemáticas diretamente e veja os resultados na hora.
	\subsection{Passo 1: Abrindo o Python no Modo Interativo}
	
	No Windows, pressione a tecla Windows e digite "python" na barra de busca. Abra o programa Python 3.X (a versão que você instalou). Isso abrirá o modo interativo, onde você pode digitar comandos e ver os resultados instantaneamente.
	\subsection{Passo 2: Testando Operações Matemáticas}
	
	Digite os comandos abaixo e observe os resultados. Esses exemplos mostram diferentes operações que você pode fazer no Python:
	\begin{lstlisting}[caption={Python como calculadora.}]
3 + 3              # soma
4 * 3              # multiplicacaoo
12 / 4             # divisao (resultado com casas decimais)
12 // 4            # divisao inteira
3 ** 2             # potencia (3 elevado a 2)
26 - 5             # subtracao
3 * 4 - 2 + 13 / 3 # combinacao de operacoes: nesse caso a ordem segue o acronimo PEMDAS (mais sobre isso a seguir.)
3 * (4 - 2)        # uso de parenteses para alterar a ordem das operacoes.\end{lstlisting}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Observação}]
		sempre que você encontrar um \texttt{\#} em um código python, saiba que trata-se de um comentário: um trecho de código que não vai ser executado e é completamente ignorado pelo \textit{interpretador python} --- que é, a grosso modo, o "motor" responsável por executar o código.
		
		Pondo de forma simples, o comentário serve pra ajudar o(s) programador(es) apenas, a máquina não se importa com ele!
	\end{tcolorbox}
	\subsection{O que aprendemos com isso?}
	
	O Python segue a ordem de precedência matemática, como em uma calculadora comum. Multiplicações e divisões são realizadas antes de somas e subtrações, a menos que você use parênteses para forçar uma ordem diferente.\newline
	Você pode experimentar diferentes números e combinações de operações para entender como o Python processa cada comando.
	
	\textit{Dica:} Se você vir algo como \texttt{>{>}>} no terminal, é o Python esperando pelo próximo comando. Aproveite e teste à vontade!
	
	\section{Variáveis}
	
	O que são? Onde vivem? Para que servem? Tudo isso será respondido.
	
	\hspace*{12mm}\textit{"Tudo será revelado"} –- Mortred, Warcraft 3\newline
	
	O que são variáveis?
	
	Você pode pensar em uma variável como um recipiente — como um balde, pote ou caixa — que serve para armazenar algo. Cada variável possui:
	
	\begin{itemize}
	\item Um \textbf{tipo}: Define o que a variável pode armazenar (números, texto, valores booleanos, etc.).
	\item Um \textbf{nome}: A identificação da variável, que você escolhe.
	\item Um \textbf{valor}: O conteúdo que ela armazena.
	\end{itemize}
	Por exemplo: 
	\begin{lstlisting}[caption={código simples}]
num = 3\end{lstlisting}
	
	Aqui:
	
	\begin{itemize}
		\item O \textbf{tipo} é um inteiro (número sem casas decimais).
		\item O \textbf{nome} da variável é num.
		\item O \textbf{valor} armazenado é 3.
	\end{itemize}
	
	
	Isso permite realizar operações e até alterar o valor armazenado na variável. Por exemplo, poderíamos somar algo a num ou redefinir seu valor.
	
	Onde \textit{"vivem"} as variáveis?
	
	As variáveis "vivem" na memória do computador, mas não no HD ou SSD! Esses são exemplos de memórias secundárias, usadas para armazenamento permanente. As variáveis de programas em execução vivem na memória RAM (Random Access Memory ou Memória de Acesso Aleatório) --- Essa é a memória volátil usada enquanto o programa está rodando.
	
	\subsection{Nomes de variáveis: o poder está em suas mãos!}
	
	Uma das coisas legais sobre variáveis é que você pode dar o nome que quiser a elas, desde que siga algumas regras básicas do Python, basicamente: começar com uma letra ou sublinhado, sem espaços.
	
	Por exemplo:
	
	\begin{lstlisting}[caption={exemplo de variável}] 
rock_n_roll_eh_bom = True
print(type(rock_n_roll_eh_bom))
# devera mostrar <class 'bool'>
# ou seja, um tipo booleano, mais sobre classes adiante!
\end{lstlisting}
	
	
	Aqui, criamos uma variável com um nome bem expressivo!
	
	\begin{itemize}
		\item O \textbf{nome} da variável é rock\_n\_roll\_eh\_bom
		\item O \textbf{tipo} é booleano (True ou False).
		\item O \textbf{valor} é True (sim, rock'n'roll é bom!).
	\end{itemize}
	
	Isso mostra como nomes de variáveis podem tornar seu código mais legível e divertido!
	
	De fato, você pode até verificar o tipo da variável usando a função type\(\) como demonstrado no código acima! não apenas veja o código, tente executá-lo na sua máquina também!
	
	Resumo:
	
	Variáveis são recipientes que armazenam valores.
	Elas têm um tipo, nome e valor. Vivem na memória RAM enquanto o programa está rodando.
	Você pode escolher nomes significativos para elas, tornando seu código mais claro e até criativo.
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Observação}]
		Embora tecnicamente seja possível usar acentos ou caracteres especiais em nomes de variáveis, não é recomendado! Isso pode causar problemas, especialmente ao trabalhar com bibliotecas externas ou ambientes que não reconhecem esses caracteres corretamente. O autor deste livreto recomenda fortemente que você aprenda inglês e não cometa heresias ao nomear suas variáveis! Este livro é apenas o começo de uma boa jornada!
	\end{tcolorbox}
	
	\subsection{Quais tipos existem no python?}
	
	A resposta curta é que existem seis tipos, por padrão na linguagem.
	
	A resposta longa é: quantos você quiser.
	
	Vamos aos seis tipos principais, são eles:
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Lista de tipos principais}]
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Booleano} --- aceita apenas True [Verdadeiro] ou False [Falso]
			\item \textbf{Inteiro} --- número inteiro
			\item \textbf{Float} --- ponto flutuante (vulgarmente conhecido como decimal)
			\item \textbf{String} --- texto, ou "cadeia de caracteres"
			\item \textbf{None} --- um tipo que representa "vazio" ou ausência de valor
			\item \textbf{Complexo} --- um tipo específico pra trabalhar com números complexos, não exploraremos neste livro.
		\end{itemize}		
	\end{tcolorbox}
	
	
	para tornar toda essa discussão sobre tipos mais "palpável", tente executar os códigos abaixo.
	
	\begin{lstlisting}[caption={Verificando os tipos de variáveis em python}] 
# Inteiros
print(type(200))
print(type(0))
print(type(-4400))

# Booleanos
print(type(True))
print(type(False))

# Ponto flutuante
print(type(3.1415))
print(type(206.24))
print(type(-30005.08))

# None
print(type(None))

# String
print(type("testando, ola mundo"))
print(type("aaaaaaaatum"))

# Complexo
# O 'j' significa a unidade imaginaria em python!
print(type(13j)) #numeros complexos precisam ser `posfixados` com a letra j
print(type(3 + 4j)) # outro numero complexo\end{lstlisting}
	
	Veja que, todos esses tipos aparecem como <class 'tipo'> \newline
	
	Pois não seria interessante se você pudesse criar seu próprio tipo? O que é uma "classe", afinal? \newline
	Calma, vamos explorar isso em capítulos futuros! Por enquanto, focaremos na programação imperativa: um comando após o outro, instruindo a máquina passo a passo.
	
	\subsection{E eu com os tipos?}
	
	O que eu quero demonstrar aqui, é que uma boa parte do seu trabalho como programador será receber dados, transformá-los e apresentar ao usuário algo de relevante com eles, considere o seguinte trecho de código:
	
	\begin{lstlisting}[caption={uma conta simples}] 
idade_do_joao = 14
# quantos anos joao tera daqui a 8 anos?
idade_do_joao = idade_do_joao + 8
print("joao tera", idade_do_joao, "anos, daqui a 8 anos")\end{lstlisting}
	
	Aqui, acontece que você está somando 8 a uma variável que já é um número inteiro, ou seja, não é necessário fazer nenhum tipo de conversão --- dentro do print, a variável \texttt{idade\_do\_joao} é exibida \textbf{concatenada} (junta) as strings, de forma a compor uma string homogênia: \texttt{"Joao tera 22 anos, daqui a 8 anos"}
	
	Suponha, no entanto, que eu queira receber do próprio usuário qual a idade dele, e, só então, calcular quantos anos ele terá daqui a 8 anos.
	
	\begin{lstlisting}[caption={Calculando a idade futura do usuário}]
idade_do_usuario = int(input("Quantos anos voce tem hoje?"))
print("daqui a 8 anos, voce tera", idade_do_usuario + 8)\end{lstlisting}
	
	Salve o código acima como "idade\_futura\_do\_usuario.py" e execute ele, se tudo correr bem, o programa deve pedir a idade do usuario, você vai digitar um número qualquer, do tipo "25" (sem aspas), e ele vai mostrar quantos anos você terá daqui 8 anos, que no caso seria 33.
	
	Nesse código, introduzimos 2 coisas diferentes: estamos fazendo uma conversão de tipos, um \textit{type casting}, no valor que de entrada que o usuário informou através da função input e, subsequentemente atribuindo esse valor, agora convertido pra inteiro, pra variável idade\_do\_usuario.
	
	Basicamente, ao executar esse código o programa vai perguntar a idade com a seguinte mensagem: "Quantos anos você tem hoje?", depois disso, ele vai converter essa entrada de dados para um inteiro, portanto, nesse primeiro momento, o usuário não pode digitar algo como "eu tenho 15", pois o programa espera somente um número --- em outras palavras, quaisquer coisas digitadas naquele momento que não seja \textbf{um} número, ocasionarão em uma exceção, um erro de valor (mais sobre exceções adiante!)
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Observação}]
		Isso que fizemos no Código 1.7 é denominado \textbf{composição de funções}.
		
		Repare: uma função lê a entrada do teclado, a outra converte para inteiro, as duas juntas permitem o calculo e a apresentação para o usuário. \newline
		
		Isso é extremamente comum no mundo da programação, você não precisa ser nenhum gênio da matemática pra compor suas funções.
	\end{tcolorbox}
	
	\chapter{Entrada e saída de dados}
	
	\section{Experimente coisas, quebre códigos!}
	Todos nós gostamos quando o código funciona, quando os nossos problemas são finalmente resolvidos e, enfim podemos descansar a cabeça. Isso é bom, mas não é tudo! Uma boa parte do seu trabalho enquanto programador vai ser garantir que o código seja seguro e corrigir os problemas, bugs ou vulnerabilidades do seu programinha, script ou sistema.
	
	Isto posto, é melhor que você quebre logo, tantas vezes quanto forem necessárias, o seu código - é melhor falhar desde já, enquanto você pode, pois isso te ajuda a ganhar confiança com a ferramenta.
	
	Teste: e se você esquecer de fechar um parênteses no print? e se você esquecer as aspas numa string? e se você mover parte do código de lugar, ou mesmo mandar printar uma variável que ainda não foi definida? que erro ele deu? como arruma? FALHE MUITO! Jogue os erros no Google, tente entender o porquê das coisas acontecerem da maneira que elas acontecem, adquira experiência, pois é isso que o mercado valoriza, e ninguém pode fazer por você!
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Curiosidade}]
		Existem hackers que vivem de descobrir brechas (vulnerabilidades) em sistemas e reportá-las — sim, isso dá dinheiro e é bem valorizado no mercado lá fora.
		
		Esses profissionais agem com ética e responsabilidade, e é importante lembrar que o conhecimento em programação deve ser usado para o bem! \newline
		
		Um exemplo é o hacker e YouTuber Gabriel Pato — fica como sugestão dar uma olhada no conteúdo dele. O cara é monstro!
	\end{tcolorbox}
	
	\newpage
	\section{As várias formas de printar}
	
	Existem diversas formas de imprimir na tela e \textit{interpolar} variáveis. Vejamos algumas a seguir:
	
	\begin{lstlisting}[caption={Os vários jeitos de printar em Python}]
print("Ola, mundo")  # sem variaveis
meu_numero = 10
print("O valor da variavel eh %i" % meu_numero)
print("O valor da variavel eh {}".format(meu_numero))
print("O valor da variavel eh", meu_numero)
print("O valor da variavel eh " + str(meu_numero))
print(f"O valor da variavel eh {meu_numero}")\end{lstlisting}
	
	Note como não é possível concatenar strings com o operador `+` sem fazer a conversão de tipos! Perceba também que, ao concatenar utilizando vírgulas, você não precisa converter os tipos — e, de quebra, o Python ainda adiciona espaços automaticamente entre os itens!
	
	Mas qual delas eu deveria usar? — você se pergunta.
	
	A resposta que eu vou lhe dar é: use a maneira com que você se sentir mais confortável. Eu, particularmente, sempre opto por usar uma f-string (repararam como deixei o melhor por último?). Aliás, essa é a forma mais popular de \textit{interpolar} variáveis no Python 3.
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Observação}]
		Interpolar significa dizer para o código: "quando você for imprimir, substitua a variável que eu sinalizei pelo valor que ela carrega, beleza?"
	\end{tcolorbox}
	
	\subsection{Sequências de escape}
	
	Eu poderia parar por aqui a nossa discussão sobre a função \texttt{print}, e já estaria de bom tamanho — mas ela não estaria completa se não abordássemos os dois tópicos que dão nome a esta (sub)seção.
	
	Para melhor ilustrar o que é uma sequência de escape, suponha que eu queira imprimir na tela uma tabulação ou uma nova linha — eu certamente poderia escrever "espaços" no meu código, ou pular linhas com a tecla Enter. O problema disso é que prejudica a legibilidade do código: e se eu quiser pular 3 linhas? E se eu quiser pular 15 linhas? E se eu colocar espaços a mais por acidente? Não é bom confiarmos no "olhômetro" quando se trata de sistemas precisos — especialmente no Python, que, como veremos adiante, é uma linguagem que depende fortemente de indentação e espaçamento!
	
	É aqui que entram as sequências de escape (ou *escape sequences*, em inglês). Imagine que eu tenha um código específico para tabulação, outro para quebra de linha, e mais alguns outros para casos especiais — assim, eu economizo espaço e melhoro a legibilidade do meu código, enquanto mantenho a precisão no espaçamento: uma tabulação sempre vai equivaler a 4 espaços, pois isso está cravado no código.
	
	\begin{lstlisting}[caption={Sequências de escape}]
print("Veja so que bonito o meu codigo.\n")
print("E a quebra de linha que o acompanha!")
print("\tSe eu quiser imprimir uma tabulacao\n\tBasta acrescentar a sequencia de escape que faz isso!")\end{lstlisting}
	
	Como podemos ver no Código 2.2, as sequências de escape que estou demonstrando são as duas que considero principais: \verb*|\t| para tabulação e \verb*|\n| para pular uma linha. Repare que o Python não se preocupa se você põe espaços antes ou depois dessas sequências — isso é contigo! Sempre que ele vir um \verb*|\t| ou \verb*|\n|, ele vai executar o comando correspondente.
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Observação}]
		Você pode escapar outros caracteres, como valores hexadecimais, ou mesmo aspas e a própria barra invertida \verb*|\|.
		
		Para saber mais, visite \url{https://www.w3schools.com/python/gloss_python_escape_characters.asp}
	\end{tcolorbox}
	
	\subsection{Parâmetros opcionais}
	
	Mas nem só de *escape sequences* viverá o \texttt{print}! Existem também os \textit{parâmetros opcionais} da função \texttt{print}. Parâmetro é o nome que se dá aos valores que são passados a uma função. Neste caso, são chamados de "opcionais" porque, se você não os especificar, não tem problema — eles não são obrigatórios!
	
	Vejamos um exemplo:
	
	% código aqui
	\begin{lstlisting}[caption={Parâmetros opcionais}]
print("Ola mundo", "olha so como eu posso", "especificar separadores", sep=' -- ')
print("Ola mundo", end='\t hahahah')\end{lstlisting}
		
	No Código 2.3, eu mostrei que podemos passar vários argumentos para a função \texttt{print}. De fato, só de printarmos várias strings separadas por vírgula, isso por si só já representa diferentes parâmetros sendo passados de uma vez só — mas a coisa não para por aí! Os parâmetros \texttt{sep} (separador) e \texttt{end} (final) também podem ser usados (até mesmo juntos!).
	
	O resultado é o que você vê ao executar: \texttt{sep} é responsável por separar as strings. E o melhor de tudo é que eu posso escolher esse separador como quiser! O mesmo vale para o parâmetro \texttt{end}, que especifica o final da linha. Perceba: eu nem preciso pular uma linha, se eu não quiser!
	
	\section{Entrada de dados}
	
	Sobre isso, não há muito o que possa ser dito, honestamente: ou você pede que o usuário escreva a entrada de dados sem perguntar nada, ou você pergunta alguma coisa. A dica aqui é que, se você pedir a entrada de dados **sem** exibir um prompt para o usuário, talvez ele nem saiba o que deve digitar ali — ou pior, nem perceba que é para digitar algo!
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Observação}]
		Aqui estamos trabalhando estritamente com o terminal, mas existem outras formas de entrada de dados. Você pode utilizar bibliotecas como o \texttt{tkinter} ou o \texttt{PySimpleGUI}, que "desenham" interfaces gráficas na tela — mas não cobriremos isso neste livro.
	\end{tcolorbox}
	
	Segue o código para que você possa testar!
	
	% código aqui
	
	\begin{lstlisting}[caption={Entrada de dados}]
seu_nome = input("Digite o seu nome: ")
um_numero_inteiro = int(input("Digite um numero inteiro qualquer: "))
entrada_sem_prompt = input() # repara como aqui ele vai ficar esperando, mas sem perguntar nada, o que torna tudo muito estranho e "silencioso"
# pra finalizar, podemos printar tudo
print(seu_nome, um_numero_inteiro, entrada_sem_prompt,sep=' |====| ')\end{lstlisting}

	De fato, como eu não vou realizar nenhuma operação (conta) com o número, eu nem precisaria converter ele para inteiro, lembra disso quando discutimos a função print? teste a segunda linha sem a função \texttt{int()} ficaria assim
	
	\begin{lstlisting}[caption={Entrada de dados sem conversão de tipos}]
um_numero_inteiro = input("Digite um numero inteiro qualquer: ")
print("olha o seu numero inteiro sem conversao de tipos!", um_numero_inteiro)\end{lstlisting}

	% Capitulo 3
	
	\chapter{Operadores e Expressões}
	
	Este capítulo vai tratar de um tipo de dado bem específico: o tipo \textit{Booleano}.
	
	E o que é, afinal, o tipo \texttt{bool}? Bem, já comentamos anteriormente que um booleano é um tipo de dado que trabalha apenas com dois valores: \verb*|True| ou \verb*|False|.
	
	Note que uma variável booleana é semelhante a um interruptor: ela só pode assumir dois estados, que representam coisas como ligado/desligado, sim/não, "vivo" ou "morto", "sinal verde" ou "sinal vermelho" — enfim, o tipo booleano trabalha com esse "dualismo eletrônico", um conceito essencial para a programação de computadores modernos!
	
	\section{Operadores de comparação}
	No próximo capítulo, você, leitor, aprenderá sobre controle de fluxo e estruturas condicionais. Mas, por ora, vamos focar nossos esforços em entender os operadores relacionais — e também os operadores lógicos.
	
	São operadores de comparação: \texttt{==, !=, >, <, >=, <=}.
	
	Respectivamente, eles significam: igualdade (sim, escreve-se com dois sinais de igual), diferente, maior que, menor que, maior ou igual, menor ou igual.
	
	A notação utilizada no Python é chamada de \textit{infixa}, o que quer dizer que o operador vem entre os dois valores — como nos exemplos a seguir.
	
	\begin{lstlisting}[caption={Operadores de comparação}]
3 == 3 # True (sim, 3 eh igual a 3)
3 == 20 # False (nao, 3 nao eh igual a 20)
10 != 10 # False (nao, 10 nao eh diferente de 10)
10 != 55 # True (sim, 10 eh diferente de 55)
5 > 8 # False (nao, 5 nao eh maior que 8)
30 > 15 # True (sim, 30 eh maior que 15)
20 < 15 # False (nao, 20 nao eh menor que 15)
32 < 40 # True (sim, 32 eh menor que 40)
30 <= 30 # True (sim, 30 eh "MENOR OU IGUAL" a 30)
30 <= 40 # True (sim, 30 eh "MENOR OU IGUAL" a 40)
30 <= 15 # False (nao, 30 nao eh "MENOR OU IGUAL" a 15)
30 >= 30 # True (sim, 30 eh "MAIOR OU IGUAL" a 30)
30 >= 40 # False (nao, 30 eh "MAIOR OU IGUAL" a 40)
30 >= 15 # True (sim, 30 eh "MAIOR OU IGUAL" a 15)\end{lstlisting} 
	
	Sinta-se livre para executar todo o código acima — pode copiar e colar diretamente no interpretador do terminal (o Python 3 que já instalamos, lembra?). Você vai ver que funciona direitinho: ele compara os valores e retorna \verb|True| ou \verb|False| com base na expressão.
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Dica}]
		Brinque com os valores! Teste no terminal: \texttt{9 <= 15}, pressione *Enter* e veja o que ele retorna.
		
		E se você escrever \texttt{320 >= 400}? O que será que acontece? Teste valores diferentes e internalize esse conhecimento!
	\end{tcolorbox}
	
	\section{Compondo expressões}
	
	E se eu te dissesse que você consegue "encadear" comparações? Pois é, isso é completamente possível com os operadores que vamos aprender agora: \verb*|and|, \verb*|or| e \verb*|not|. Na verdade, eles até possuem uma ordem de precedência — e talvez a forma mais simples de memorizar isso seja com um mnemônico que eu mesmo criei: \verb*|a-NOT-AND-OR|.
	
	O operador \verb*|and| retorna \verb*|True| apenas se **ambas** as condições forem verdadeiras.
	
	O operador \verb*|or| retorna \verb*|True| se **qualquer uma** das duas condições for verdadeira.
	
	O operador \verb*|not| é unário! Ele inverte o valor da expressão: retorna \verb*|True| se a expressão for \verb*|False|, e vice-versa.
	
	\begin{lstlisting}[caption={Operadores lógicos}]
30 > 15 and 20 > 10 # True, pois ambas sao verdadeiras
30 > 15 and 20 < 10 # False, porque uma das operacoes deu False (o operador and precisa que as duas sejam True para retornar True)

10 < 20 or 5 != 5 # True, pois a primeira expressao e verdadeira, e o or so precisa que uma seja verdadeira!

not False # True
not True # False

# O melhor e que podemos utilizar essas expressoes em variaveis, como por exemplo
jogador_vivo = True
not jogador_vivo # False\end{lstlisting}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=gray!10, colframe=black, title={\large\bfseries Dica}]
		Você pode compor quantas operações quiser! Experimente algo como: \texttt{30 > 15 and 10 <= 26 or (not True and False)} e veja o que acontece. \newline
		
		E sim — como a Álgebra Booleana é um campo da matemática — você pode (e deve!) usar parênteses para controlar a ordem de prioridade!
	\end{tcolorbox}
	
	\chapter{Controle de Fluxo}
	
	% if, elif, else
	% Blocos e indentação (fundamental enfatizar isso bem)
	% Boas práticas de legibilidade
	
	% =======================LICENÇA=======================
	\newpage
	\section*{Licença \faCreativeCommons}
	
	Este material é licenciado sob a licença \textbf{Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)}.
	
	\vspace{1em}
	
	Você tem permissão para:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Copiar, distribuir e adaptar} este conteúdo;
		\item Desde que \textbf{dê os devidos créditos} ao autor original;
		\item \textbf{Não o utilize para fins comerciais};
		\item E \textbf{mantenha a mesma licença} em qualquer obra derivada.
	\end{itemize}
	
	\vspace{1em}
	
	Para mais informações, visite:  
	\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}
	
	\vfill
	
	\begin{center}
		\faCreativeCommons\quad
		\faCreativeCommonsBy\quad
		\faCreativeCommonsNc\quad
		\faCreativeCommonsSa
	\end{center}
	
\end{document}